% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\title{Uspjeh učenika u nastavi}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Projekt iz kolegija Statistička analiza podataka}
\author{R-Men: Jan Đurinec, Filip Gustetić, Josip Mihaljević, Miljenko
Muha}
\date{14.12.2021}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Uspjeh učenika u nastavi},
  pdfauthor={R-Men: Jan Đurinec, Filip Gustetić, Josip Mihaljević, Miljenko Muha},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{opis-analize}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{Opis
analize}}{Opis analize}}\label{opis-analize}}

U ovom projektu provesti ćemo analizu podataka o uspješnosti učenika u
nastavi dviju portugalskih škola na osnovi dobivenih podataka.

\hypertarget{cilj-analize}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{Cilj
analize}}{Cilj analize}}\label{cilj-analize}}

Cilj analize podataka je odrediti korisne informacije i donijeti
zaključke koji su faktori bitni za poboljšanje uspjeha u nastavi.

\hypertarget{ishod-analize}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{Ishod
analize}}{Ishod analize}}\label{ishod-analize}}

\hypertarget{deskriptivna-statistika}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Deskriptivna
statistika}}{Deskriptivna statistika}}\label{deskriptivna-statistika}}

Učitavanje skupa podataka o uspjehu učenika dviju škola.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readxl)}
\NormalTok{student\_data }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"student\_data.xlsx"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyverse)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## -- Attaching packages --------------------------------------- tidyverse 1.3.1 --
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## v ggplot2 3.3.5     v purrr   0.3.4
## v tibble  3.1.5     v dplyr   1.0.7
## v tidyr   1.1.4     v stringr 1.4.0
## v readr   2.0.2     v forcats 0.5.1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## -- Conflicts ------------------------------------------ tidyverse_conflicts() --
## x dplyr::filter() masks stats::filter()
## x dplyr::lag()    masks stats::lag()
\end{verbatim}

Osnovne informaciji o samom datasetu: svaki redak predstavlja pojedinog
učenika, a svaki učenik je opisan s 39 varijabli.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{dim}\NormalTok{(student\_data) }\CommentTok{\# Dimenzija dataseta: 370 n{-}torki koje su opisane s 39 varijabli}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 370  39
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{names}\NormalTok{(student\_data) }\CommentTok{\# Imena varijabli/stupaca koji opisuju pojedinu n{-}torku}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  [1] "school"       "sex"          "age"          "address"      "famsize"     
##  [6] "Pstatus"      "Medu"         "Fedu"         "Mjob"         "Fjob"        
## [11] "reason"       "guardian"     "traveltime"   "studytime"    "failures_mat"
## [16] "failures_por" "schoolsup"    "famsup"       "paid_mat"     "paid_por"    
## [21] "activities"   "nursery"      "higher"       "internet"     "romantic"    
## [26] "famrel"       "freetime"     "goout"        "Dalc"         "Walc"        
## [31] "health"       "absences_mat" "absences_por" "G1_mat"       "G2_mat"      
## [36] "G3_mat"       "G1_por"       "G2_por"       "G3_por"
\end{verbatim}

\hypertarget{neke-bitnije-varijable-i-njihov-opis}{%
\subparagraph{Neke bitnije varijable i njihov
opis:}\label{neke-bitnije-varijable-i-njihov-opis}}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{school} - škola studenta, poprima vrijednosti: `GP' ' --
  Gabriel Pereira ili 'MS' -- Mousinho da Silveira
\item
  \textbf{travel time} - vrijeme od doma do škole, poprima numeričke
  vrijednosti: 1 -- manje od 15 min, 2 -- od 15 do 30 min, 3 -- od 30
  min do 1 h, 4 - više od 1h
\item
  \textbf{studytime} - tjedno vrijeme učenja, poprima numeričke
  vrijednosti: 1 -- manje od 2 h, 2 -- od 2 do 5 h, 3 -- od 5 do 10 h, 4
  - više od 10h
\item
  \textbf{failures\_mat} - broj prijašnjih padova na Matematici, poprima
  numeričku vrijednosti n ako je 0 ≤ n ≤ 3, inače 4
\item
  \textbf{failures\_por} - broj prijašnjih padova na Portugalskom
  jeziku, poprima numeričku vrijednosti n ako je 0 ≤ n ≤ 3, inače 4
\item
  \textbf{schoolsup} - dodatna edukacija
\item
  \textbf{famsup} - obitelj pomaže u edukaciji
\item
  \textbf{paid\_mat} - dodatni plaćeni sati Matematike
\item
  \textbf{paid\_por} - dodatni plaćeni sati Portugalskog jezika
\item
  \textbf{activities} - dodatne aktivnosti u školi
\item
  \textbf{internet} - ima li učenik pristup internetu
\item
  \textbf{romantic} - je li učenik u romantičnoj vezi
\item
  \textbf{famrel} - situacija u obitelji, poprima vrijednosti od 1 (jako
  loša) do 5 (odlična)
\item
  \textbf{absences\_mat} - broj izostanaka s predmeta Matematika,
  poprima vrijednosti od 0 do 93
\item
  \textbf{absences\_por} - broj izostanaka s predmeta Portugalski jezik,
  poprima vrijednosti od 0 do 93
\item
  \textbf{G1\_mat} - ocjena u prvom ciklusu iz Matematike, poprima
  vrijednosti od 0 do 20
\item
  \textbf{G2\_mat} - ocjena u drugom ciklusu iz Matematike, poprima
  vrijednosti od 0 do 20
\item
  \textbf{G3\_mat} - ocjena na kraju godine iz Matematike, poprima
  vrijednosti od 0 do 20
\item
  \textbf{G1\_por} - ocjena u prvom ciklusu iz Portugalskog jezika,
  poprima vrijednosti od 0 do 20
\item
  \textbf{G2\_por} - ocjena u drugom ciklusu iz Portugalskog jezika,
  poprima vrijednosti od 0 do 20
\item
  \textbf{G3\_por} - ocjena na kraju godine iz Portugalskog jezika,
  poprima vrijednosti od 0 do 20
\end{itemize}

\hypertarget{osnovna-deskriptivna-statistika}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{Osnovna deskriptivna
statistika}}{Osnovna deskriptivna statistika}}\label{osnovna-deskriptivna-statistika}}

Ovdje ćemo prikazati i opisati najčešće korištene varijable u daljnjem
projektu kako bismo bolje razumjeli i analizirali podatke koje
promatramo. Izračunat ćemo mjere centralne tendencije, rasipanja te po
potrebi ih vizualizirati na različite načine.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Podjela po školi}
\NormalTok{student\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(school) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{numberOfStudents=}\FunctionTok{n}\NormalTok{()}
\NormalTok{) }\OtherTok{{-}\textgreater{}}\NormalTok{ summary}

\NormalTok{summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 2 x 2
##   school numberOfStudents
##   <chr>             <int>
## 1 GP                  331
## 2 MS                   39
\end{verbatim}

Vidljivo je da ima puno više učenika GP škole, što ćemo kasnije uzeti u
obzir.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Podjela po završnom uspjehu iz portugalskog jezika}
\NormalTok{student\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(G3\_por) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{finalGradePor=}\FunctionTok{n}\NormalTok{()}
\NormalTok{) }\OtherTok{{-}\textgreater{}}\NormalTok{ summary}

\NormalTok{summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 17 x 2
##    G3_por finalGradePor
##     <dbl>         <int>
##  1      0             5
##  2      1             1
##  3      5             1
##  4      6             2
##  5      7             2
##  6      8             7
##  7      9            11
##  8     10            45
##  9     11            54
## 10     12            53
## 11     13            60
## 12     14            38
## 13     15            33
## 14     16            28
## 15     17            19
## 16     18             9
## 17     19             2
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Podjela po završnom uspjehu iz matematike}
\NormalTok{student\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(G3\_mat) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{finalGradeMat=}\FunctionTok{n}\NormalTok{()}
\NormalTok{) }\OtherTok{{-}\textgreater{}}\NormalTok{ summary}

\NormalTok{summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 18 x 2
##    G3_mat finalGradeMat
##     <dbl>         <int>
##  1      0            35
##  2      4             1
##  3      5             7
##  4      6            15
##  5      7             7
##  6      8            31
##  7      9            25
##  8     10            54
##  9     11            43
## 10     12            28
## 11     13            25
## 12     14            27
## 13     15            32
## 14     16            16
## 15     17             6
## 16     18            12
## 17     19             5
## 18     20             1
\end{verbatim}

U daljnjim koracima ćemo promatrati sljedeće varijable koje su nam bitne
za usporedbu podataka dviju škola: studytime, absence\_mat,
absence\_por, G3\_mat, G3\_por, G1\_mat, G1\_por\ldots{}

\hypertarget{g3_mat-i-g3_por}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{G3\_mat i
G3\_por}}{G3\_mat i G3\_por}}\label{g3_mat-i-g3_por}}

Varijable ``G3\_mat'' i ``G3\_por'' predstavljaju završne ocjene iz
Matematike i Portugalskog jezika.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{name1}\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"ProlazMat"}
\NormalTok{name2}\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"ProlazPor"}

\CommentTok{\#Podjela na pale i prošle iz oba predmeta}
\NormalTok{student\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!!}\AttributeTok{name1 :=}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{10}\NormalTok{),}\SpecialCharTok{!!}\AttributeTok{name2 :=}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{10}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{total=}\FunctionTok{n}\NormalTok{()}
\NormalTok{) }\OtherTok{{-}\textgreater{}}\NormalTok{ summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `summarise()` has grouped output by 'ProlazMat'. You can override using the `.groups` argument.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 4 x 3
## # Groups:   ProlazMat [2]
##   ProlazMat ProlazPor total
##   <lgl>     <lgl>     <int>
## 1 FALSE     FALSE        56
## 2 FALSE     TRUE        119
## 3 TRUE      FALSE        18
## 4 TRUE      TRUE        177
\end{verbatim}

Ako pogledamo ukupni prolaz iz oba predmeta vidljivo je da su učenici
imali problema s matematikom, 47.8\% učenika prošlo oba predmeta.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Histogram za varijablu G3\_mat}
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat,}
     \AttributeTok{main =} \StringTok{"Final grade histogram {-} math"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{xlim=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{ylim=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{60}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Final grade"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Frequency"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{breaks =} \DecValTok{20}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{col =} \StringTok{"lightblue"}
\NormalTok{     )}

\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{v =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat),                       }\CommentTok{\# Add line for mean}
       \AttributeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{lwd =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{v =} \FunctionTok{median}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat),                       }\CommentTok{\# Add line for median}
       \AttributeTok{col =} \StringTok{"black"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{lwd =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\FunctionTok{legend}\NormalTok{(}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DecValTok{50}\NormalTok{,}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"mean"}\NormalTok{,}\StringTok{"median"}\NormalTok{), }\AttributeTok{lwd=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{), }\AttributeTok{col=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"red"}\NormalTok{,}\StringTok{"black"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Histogram za varijablu G3\_por}
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por, }
     \AttributeTok{main =} \StringTok{"Final grade histogram {-} por"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{xlim=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{ylim=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{60}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Final grade"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Frequency"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{breaks =} \DecValTok{20}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{col =} \StringTok{"lightgreen"}\NormalTok{)}

\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{v =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por),                       }\CommentTok{\# Add line for mean}
       \AttributeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{lwd =} \DecValTok{3}\NormalTok{,}
\NormalTok{        )}
\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{v =} \FunctionTok{median}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por),                       }\CommentTok{\# Add line for median}
       \AttributeTok{col =} \StringTok{"black"}\NormalTok{,}
       \AttributeTok{lwd =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\FunctionTok{legend}\NormalTok{(}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DecValTok{50}\NormalTok{,}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"mean"}\NormalTok{,}\StringTok{"median"}\NormalTok{), }\AttributeTok{lwd=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{), }\AttributeTok{col=}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"red"}\NormalTok{,}\StringTok{"black"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Prikaz razlike uspjeha učenika po predmetima}
\NormalTok{g3Mat }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat}
\NormalTok{g3Por }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por}

\NormalTok{g3Plot }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(column, }\AttributeTok{main =}\NormalTok{ column, }\AttributeTok{xlab =}\NormalTok{ column) \{}
  \FunctionTok{summary}\NormalTok{(g3Mat)}
  \FunctionTok{summary}\NormalTok{(g3Por)}
  
  \FunctionTok{hist}\NormalTok{(g3Mat, }\AttributeTok{main =}\NormalTok{ main, }\AttributeTok{xlab =}\NormalTok{ xlab, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Number of students"}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{,}\FloatTok{0.2}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{), }\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{20}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{hist}\NormalTok{(g3Por, }\AttributeTok{main =}\NormalTok{ main, }\AttributeTok{xlab =}\NormalTok{ xlab, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Number of students"}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{), }\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{20}\NormalTok{, }\AttributeTok{add =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{legend}\NormalTok{(}\StringTok{"topleft"}\NormalTok{, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Mathematic"}\NormalTok{, }\StringTok{"Main language"}\NormalTok{), }\AttributeTok{fill =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{,}\FloatTok{0.2}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{),  }\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{)))}
\NormalTok{\}}
\FunctionTok{g3Plot}\NormalTok{(}\StringTok{"stature"}\NormalTok{, }\StringTok{"Final grades between subjects"}\NormalTok{, }\StringTok{"Final grade"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}

\hypertarget{usporedba-uspjeux161nosti-uux10denika-u-matematici-i-portugalskom-jeziku}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Usporedba uspješnosti učenika u
Matematici i Portugalskom
jeziku}}{Usporedba uspješnosti učenika u Matematici i Portugalskom jeziku}}\label{usporedba-uspjeux161nosti-uux10denika-u-matematici-i-portugalskom-jeziku}}

Jesu li učenici uspješniji u matematici ili u glavnom jeziku?

Započinjemo analizu s pretpostavkom da su učenici ostvarili bolji uspjeh
iz Portugalskog jezika nego na Matematici koju smo donijeli gledajući
boxplot dijagrame navedenih varijabli, te kako je završna ocjena dobar
pokazatelj uspjeha.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat, student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por,}
        \AttributeTok{main =} \StringTok{"Final grade from Mat and Por {-} boxplot"}\NormalTok{,}
        \AttributeTok{at =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{names =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\StringTok{"G3\_por"}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"lightblue"}\NormalTok{, }\StringTok{"light green"}\NormalTok{)}
\NormalTok{        )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}

Uvid u sažetak podataka po navedenim predmetima je prikazan u nastavku.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{mat }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat}
\NormalTok{por }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por}

\FunctionTok{summary}\NormalTok{(mat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##    0.00    8.00   11.00   10.46   14.00   20.00
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(por)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##    0.00   11.00   13.00   12.55   14.00   19.00
\end{verbatim}

Potrebno je usporediti prosječne završne ocjene iz Matematike i
Portugalskog jezika dviju škola.

\hypertarget{f-test-za-usporedbu-varijanci}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{F-test} za usporedbu
varijanci}{F-test za usporedbu varijanci}}\label{f-test-za-usporedbu-varijanci}}

Prije \emph{t-testa} kojeg ćemo koristiti za donošenje zaključka o
uspješnosti između promatranih predmeta, potrebno je provesti
\emph{F-test} kako bi se donio zaključak o varijancama.

\emph{H0}: Varijance su jednake

\emph{H1}: Varijance su različite

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var.test}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat, student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  F test to compare two variances
## 
## data:  student_data$G3_mat and student_data$G3_por
## F = 2.4514, num df = 369, denom df = 369, p-value < 2.2e-16
## alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
## 95 percent confidence interval:
##  1.998239 3.007245
## sample estimates:
## ratio of variances 
##           2.451366
\end{verbatim}

Zbog jako male p-vrijednosti odbacuje se početna hipoteza \emph{H0} da
su varijance završnih ocjena iz promatranih predmeta jednake. Nakon
zaključka da su varijance različite provodi se *t-test

\hypertarget{t-test-s-razliux10ditim-varijancama}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{T-test} s različitim
varijancama}{T-test s različitim varijancama}}\label{t-test-s-razliux10ditim-varijancama}}

\emph{H0}: Učenici su ostvarili jednak uspjeh na promatranim predmetima

\emph{H1}: Učenici su ostvarili bolji uspjeh na Portugalskom jeziku

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por, student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat,}\AttributeTok{alt =} \StringTok{"greater"}\NormalTok{, }\AttributeTok{var.equal =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{, }\AttributeTok{paired =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Paired t-test
## 
## data:  student_data$G3_por and student_data$G3_mat
## t = 9.8854, df = 369, p-value < 2.2e-16
## alternative hypothesis: true difference in means is greater than 0
## 95 percent confidence interval:
##  1.740691      Inf
## sample estimates:
## mean of the differences 
##                2.089189
\end{verbatim}

Zbog jako male p-vrijednosti odbacujemo početnu hipotezu \emph{H0} da su
učenici jednako uspješni u Portugalskom jeziku u odnosu na Matematiku, u
korist alternativne hipoteze \emph{H1}.

\hypertarget{usporedba-uspjeha-uux10denika-u-pojedinoj-ux161koli}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Usporedba uspjeha učenika u pojedinoj
školi}}{Usporedba uspjeha učenika u pojedinoj školi}}\label{usporedba-uspjeha-uux10denika-u-pojedinoj-ux161koli}}

Uzmimo u obzir kako je jedan uzorak puno veći od drugog (331:39).
Pokušat ćemo provesti testove.

Pretpostavimo da učenici koji pohađaju školu GP su uspješniji od učenika
koji pohađaju školu MS. Kako bismo bolje analizirali podatke promotrit
ćemo dva slučaja: * promatrat ćemo uspjeh učenika između dviju škola bez
podjele završnih ocjena po predmetima * promatrat ćemo uspjeh učenika
između dviju škola s podjelom završnih ocjena po predmetima

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ school, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Final grade"}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{,}\FloatTok{0.2}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{), }\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-13-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ school, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Main language {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Final grade"}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{,}\FloatTok{0.2}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{), }\FunctionTok{rgb}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\FloatTok{0.5}\NormalTok{)))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-13-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Promatramo uspjeh učenika po predmetima u svakoj školi}
\NormalTok{gpMat }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data[student\_data[}\StringTok{"school"}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"GP"}\NormalTok{),]}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat}
\NormalTok{msMat }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data[student\_data[}\StringTok{"school"}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"MS"}\NormalTok{),]}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat}

\FunctionTok{summary}\NormalTok{(gpMat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##    0.00    8.00   11.00   10.55   14.00   20.00
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(msMat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##   0.000   8.000  10.000   9.718  12.500  19.000
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gpPor }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data[student\_data[}\StringTok{"school"}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"GP"}\NormalTok{),]}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por}
\NormalTok{msPor }\OtherTok{=}\NormalTok{ student\_data[student\_data[}\StringTok{"school"}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"MS"}\NormalTok{),]}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por}

\FunctionTok{summary}\NormalTok{(gpPor)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##    0.00   11.00   13.00   12.73   14.00   19.00
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(msPor)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##    0.00    9.50   11.00   11.05   14.50   19.00
\end{verbatim}

U nastavku ćemo usporediti uspjeh učenika pojedinih škola po predmetima.
Prvo ćemo usporediti uspjehe učenika iz Matematike, zatim iz
Portugalskog jezika.

\hypertarget{usporedba-uspjeha-uux10denika-iz-matematike}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Usporedba uspjeha učenika iz
Matematike}}{Usporedba uspjeha učenika iz Matematike}}\label{usporedba-uspjeha-uux10denika-iz-matematike}}

\emph{H0}: Učenici koji pohađaju školu GP su jednako uspješni kao i
učenici koji pohađaju školu MS u Matematici

\emph{H1}: Učenici koji pohađaju školu GP su uspješniji od učenika koji
pohađaju školu MS u Matematici

\hypertarget{f-test-za-usporedbu-varijanci-1}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{F-test} za usporedbu
varijanci}{F-test za usporedbu varijanci}}\label{f-test-za-usporedbu-varijanci-1}}

Kako bismo donijeli zaključak na temelju \emph{t-testa} potrebno je prvo
usporediti varijance primjenom \emph{f-testa}

\emph{H0}: Varijance su jednake

\emph{H1}: Varijance nisu jednake

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var.test}\NormalTok{(gpMat, msMat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  F test to compare two variances
## 
## data:  gpMat and msMat
## F = 1.0752, num df = 330, denom df = 38, p-value = 0.817
## alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
## 95 percent confidence interval:
##  0.6349798 1.6605741
## sample estimates:
## ratio of variances 
##           1.075171
\end{verbatim}

Na temelju p-vrijednosti donosimo odluku da ne postoji razlog sumnjati u
istinitost početne pretpostavke \emph{H0}, odnosno da su varijance
jednake.

\hypertarget{t-test-s-jednakim-varijancama}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{T-test} s jednakim
varijancama}{T-test s jednakim varijancama}}\label{t-test-s-jednakim-varijancama}}

Zatim provodimo jednostrani \emph{t-test}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(gpMat, msMat, }\AttributeTok{alt =} \StringTok{"greater"}\NormalTok{, }\AttributeTok{var.equal =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Two Sample t-test
## 
## data:  gpMat and msMat
## t = 1.0703, df = 368, p-value = 0.1426
## alternative hypothesis: true difference in means is greater than 0
## 95 percent confidence interval:
##  -0.451495       Inf
## sample estimates:
## mean of x mean of y 
## 10.552870  9.717949
\end{verbatim}

Na temelju p-vrijednosti donosimo odluku da su učenici koji pohađaju
školu GP jednako uspješni u Matematici kao i učenici koji pohađaju školu
MS, odnosno o ne odbacivanju početne hipoteze \emph{H0} u korist
alternativne hipoteze \emph{H1}.

\hypertarget{usporedba-uspjeha-uux10denika-iz-portugalskog-jezika}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Usporedba uspjeha učenika iz
Portugalskog
jezika}}{Usporedba uspjeha učenika iz Portugalskog jezika}}\label{usporedba-uspjeha-uux10denika-iz-portugalskog-jezika}}

\emph{H0}: Učenici koji pohađaju školu GP su jednako uspješni kao i
učenici koji pohađaju školu MS u Portugalskom jeziku

\emph{H1}: Učenici koji pohađaju školu GP su uspješniji od učenika koji
pohađaju školu MS u Portugalskom jeziku

\hypertarget{f-test-za-usporedbu-varijanci-2}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{F-test} za usporedbu
varijanci}{F-test za usporedbu varijanci}}\label{f-test-za-usporedbu-varijanci-2}}

Kako bismo donijeli zaključak na temelju \emph{t-testa} potrebno je
ponovo prvo usporediti varijance primjenom \emph{f-testa}

\emph{H0}: Varijance su jednake

\emph{H1}: Varijance nisu jednake

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{var.test}\NormalTok{(gpPor, msPor)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  F test to compare two variances
## 
## data:  gpPor and msPor
## F = 0.30871, num df = 330, denom df = 38, p-value = 1.217e-08
## alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
## 95 percent confidence interval:
##  0.1823214 0.4767997
## sample estimates:
## ratio of variances 
##          0.3087133
\end{verbatim}

Na temelju male p-vrijednosti donosimo odluku da varijance nisu jednake,
odnosno da možemo odbaciti početnu hipotezu \emph{H0} u korist
alternativne hipoteze \emph{H1}.

\hypertarget{t-test-s-razliux10ditim-varijancama-1}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\emph{T-test} s različitim
varijancama}{T-test s različitim varijancama}}\label{t-test-s-razliux10ditim-varijancama-1}}

Zatim provodimo jednostrani \emph{t-test}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{t.test}\NormalTok{(gpPor, msPor, }\AttributeTok{alt =} \StringTok{"greater"}\NormalTok{, }\AttributeTok{var.equal =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Welch Two Sample t-test
## 
## data:  gpPor and msPor
## t = 2.1893, df = 40.808, p-value = 0.01718
## alternative hypothesis: true difference in means is greater than 0
## 95 percent confidence interval:
##  0.3884277       Inf
## sample estimates:
## mean of x mean of y 
##  12.73112  11.05128
\end{verbatim}

Na temelju male p-vrijednosti odbacujemo početnu hipotezu \emph{H0} u
korist alternativne hipoteze \emph{H1}, odnosno postoji osnovna sumnja
da uspjesi učenika iz Portugalskog jezika u promatranim školama nisu
jednaki.

\hypertarget{predviux111anje-uspjeha-na-kraju-godine-koriux161tenjem-drugih-varijabli}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{Predviđanje uspjeha na kraju
godine korištenjem drugih
varijabli}}{Predviđanje uspjeha na kraju godine korištenjem drugih varijabli}}\label{predviux111anje-uspjeha-na-kraju-godine-koriux161tenjem-drugih-varijabli}}

Koristimo linearnu regresiju kako bi predvidjeli uspjeh na kraju školske
godine za pojedini predmet na temelju drugih varijabli.

\hypertarget{predviux111anje-uspjeha-iz-matematike}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Predviđanje uspjeha iz
Matematike}}{Predviđanje uspjeha iz Matematike}}\label{predviux111anje-uspjeha-iz-matematike}}

Kako bi postigli bolju normalnost reziduala, a time konstruirali bolji
regresijski model, iz početnog skupa podataka izbacujemo sve studente
koji su odustali od Matematike, odnosno bili ocijenjeni ocjenom 0 na
kraju školske godine. Ovo radimo jer smatramo da na ocjenu tih učenika
nisu utjecale nama dostupne varijable te da bi zbog takvih učenika
potencijalno došli do krivih zaključaka. Na takav način smo ispravili
odstupanje lijevog repa distribucije varijable G3\_mat.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{student\_data.podrezano.mat }\OtherTok{=} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(student\_data, G3\_mat }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{0}\NormalTok{ )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Uspjeh na kraju godine iz matematike (G3\_mat) predviđamo pomoću ostalih
varijabli u skupu podataka. Te varijable mogu se podijeliti na metričke
i kategorijske varijable.

Metričke su absences\_mat, G1\_mat i G2\_mat, dok su ostale
kategorijske.

Za metričke podatke pretpostavljamo sljedeće:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  veći broj izostanaka sa satova matematike rezultira s nižim ocjenama
  na kraju godine
\item
  viša ocjena u prvom ili drugom ciklusu povlači i višu ocjenu na kraju
  godine.
\end{itemize}

Kako bismo dobili dojam o našim pretpostavkama konstruiramo scatter plot
za svaku od navedenih metričkih varijabla.

Također, kako bi ispitali pojedinačni utjecaj ovih varijabli na uspjeh
na kraju godine, za svaku varijablu procjenjujemo model jednostavne
regresije.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fit.abs\_mat }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{absences\_mat, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat) }

\NormalTok{fit.g1\_mat }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{G1\_mat, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat) }

\NormalTok{fit.g2\_mat }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{G2\_mat, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat) }

\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{absences\_mat, student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat,  }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Broj izostanaka"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{) }
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{absences\_mat, fit.abs\_mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G1\_mat, student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat, }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Ocjena na kraju prvog ciklusa"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G1\_mat, fit.g1\_mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G2\_mat, student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat, }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Ocjena na kraju drugog ciklusa"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G2\_mat, fit.g2\_mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-3.pdf}

Iako je utjecaj varijable absences\_mat u skladu s našom pretpostavkom,
iz dobivenih plotova jasno je da ona nije pretjerano dobar kandidat za
modeliranje uspjeha na kraju godine.

Nagib pravca linearne regresije za modele s varijablama G1\_mat i
G2\_mat također potvrđuje naše pretpostavke.

Kako bi analizirali i usporedili dobivene modele, potrebno je provjeriti
da pretpostavke modela nisu jako narušene.

Kako bi to napravili, najprije ćemo za svaku varijablu grafički
provjeriti normalnost reziduala preko histograma reziduala, grafičkog
prikaz reziduala i kvantil-kvantil plota (usporedbom s linijom normalne
razdiobe).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.1} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.abs\_mat}
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.2} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.g1\_mat}
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.3} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.g2\_mat}

\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-5.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-6.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-7.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-8.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-9.pdf}

Statistički ćemo normalnost reziduala testirati pomoću Lillieforsove
inačice Kolmogorov-Smirnovljev testa. Početna hipoteza jest da je
distribucija normalna.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{require}\NormalTok{(nortest)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Loading required package: nortest
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.abs\_mat))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.abs_mat)
## D = 0.075098, p-value = 0.0001036
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.g1\_mat))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.g1_mat)
## D = 0.057371, p-value = 0.009909
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.g2\_mat))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.g2_mat)
## D = 0.23113, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

Pretpostavke modela nisu (jako) narušene za modele s regresorima
absences\_mat i G1\_mat. Reziduali modela s regresorom G2\_mat ne dolaze
iz normalne distribucije, no na temelju grafičkog prikaza reziduala već
sada vidimo da je G2\_mat dobar prediktor izlazne varijable. To je zato
što se ocjena na kraju godine uglavnom ne mijenja u odnosu na ocjenu na
kraju drugog ciklusa, a ako se promjeni, onda je to za jednu ili dvije
ocjene. Zbog toga koristimo G2\_mat i u daljnjim testiranjima.

Pogledajmo sada mjere prilagodbe modela podacima kako bi utvrdili koja
od metričkih varijabli je najbolji prediktor.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.abs\_mat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ absences_mat, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -6.9270 -2.1141 -0.3658  2.4471  8.2600 
## 
## Coefficients:
##              Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  12.11410    0.21992  55.084  < 2e-16 ***
## absences_mat -0.09353    0.02236  -4.182 3.69e-05 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 3.207 on 333 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.04991,    Adjusted R-squared:  0.04706 
## F-statistic: 17.49 on 1 and 333 DF,  p-value: 3.693e-05
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.g1\_mat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ G1_mat, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -3.6367 -1.0887 -0.1385  1.1604  3.6622 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  1.43384    0.28628   5.008 8.92e-07 ***
## G1_mat       0.90036    0.02445  36.825  < 2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 1.461 on 333 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.8029, Adjusted R-squared:  0.8023 
## F-statistic:  1356 on 1 and 333 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.g2\_mat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ G2_mat, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -2.2300 -0.2089 -0.1561  0.8017  2.7912 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  0.29327    0.16881   1.737   0.0833 .  
## G2_mat       0.98945    0.01427  69.325   <2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.8375 on 333 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.9352, Adjusted R-squared:  0.935 
## F-statistic:  4806 on 1 and 333 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

F-testovi nam govore da su svi naši modeli značajni, odnosno da
objašnjavaju znatno više varijance od nul modela. Na temelju
koeficijenta determinacije (\(R^2\)) zaključujemo da je varijabla
G2\_mat najbolji prediktor varijable G3\_mat. Objašnjava čak 93.5\% (!)
varijabilnosti izlazne varijable. Varijabla G1\_mat je isto odličan
prediktor iako je lošija od G2\_mat.

Konstruirajmo sada model s više regresora kako bi vidjeli možemo li
objasniti još veću varijabilnost izlazne varijable.

U modelu višestruke regresije ne koriste se regresori koji međusobno
jako koreliraju, stog najprije provjeravamo međusobnu korelaciju
regresora.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{cor}\NormalTok{(}\FunctionTok{cbind}\NormalTok{(student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{absences\_mat,student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G1\_mat,student\_data.podrezano.mat}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G2\_mat))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##            [,1]       [,2]       [,3]
## [1,]  1.0000000 -0.1472152 -0.2105446
## [2,] -0.1472152  1.0000000  0.9074083
## [3,] -0.2105446  0.9074083  1.0000000
\end{verbatim}

Varijable G1\_mat i G2\_mat imaju veliku korelaciju te moramo jednu od
njih izbaciti iz modela. Odlučili smo odbaciti varijablu G1\_mat jer
G2\_mat ima veći koeficijent determinacije.

Konstruirajmo model višestruke regresije s regresorima G2\_mat i
absences\_mat.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fit.multi}\FloatTok{.1} \OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ absences\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ G2\_mat, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.multi}\FloatTok{.1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ absences_mat + G2_mat, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -2.2154 -0.2270 -0.1530  0.7699  2.7765 
## 
## Coefficients:
##               Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)   0.395599   0.182640   2.166    0.031 *  
## absences_mat -0.008671   0.005964  -1.454    0.147    
## G2_mat        0.984986   0.014575  67.578   <2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.8361 on 332 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.9356, Adjusted R-squared:  0.9352 
## F-statistic:  2412 on 2 and 332 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

Novi model nije značajno utjecao na koeficijent determinacije.

Pokušajmo ga poboljšati dodavanjem kategorijskih varijabli.

Ubacivanjem binominalnih varijabla u model, vidjet ćemo točno koje
varijable imaju najbolji utjecaj na G3\_mat.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{  age }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ absences\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ G2\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ school }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ sex }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ address }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ famsize }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ Pstatus }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ Mjob }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ Fjob }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ reason }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ guardian }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ schoolsup }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ famsup }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ paid\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ activities }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ nursery }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ higher }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ internet }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ romantic , }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ age + absences_mat + G2_mat + school + 
##     sex + address + famsize + Pstatus + Mjob + Fjob + reason + 
##     guardian + schoolsup + famsup + paid_mat + activities + nursery + 
##     higher + internet + romantic, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -2.2198 -0.3915 -0.0891  0.6094  2.8336 
## 
## Coefficients:
##                   Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)      -1.026405   1.006979  -1.019   0.3089    
## age               0.088487   0.047768   1.852   0.0649 .  
## absences_mat     -0.013258   0.006579  -2.015   0.0448 *  
## G2_mat            0.984558   0.016494  59.691   <2e-16 ***
## schoolMS         -0.196568   0.176404  -1.114   0.2660    
## sexM              0.004234   0.102717   0.041   0.9671    
## addressU          0.049208   0.124535   0.395   0.6930    
## famsizeLE3       -0.100316   0.105672  -0.949   0.3432    
## PstatusT         -0.175584   0.158402  -1.108   0.2685    
## Mjobhealth       -0.106633   0.220534  -0.484   0.6291    
## Mjobother        -0.330243   0.159981  -2.064   0.0398 *  
## Mjobservices     -0.219352   0.173111  -1.267   0.2061    
## Mjobteacher       0.019827   0.194352   0.102   0.9188    
## Fjobhealth        0.414858   0.330639   1.255   0.2105    
## Fjobother         0.404677   0.253692   1.595   0.1117    
## Fjobservices      0.335268   0.261443   1.282   0.2007    
## Fjobteacher       0.300932   0.300961   1.000   0.3181    
## reasonhome        0.206142   0.125112   1.648   0.1005    
## reasonother       0.004018   0.175005   0.023   0.9817    
## reasonreputation  0.133995   0.124396   1.077   0.2823    
## guardianmother   -0.021393   0.116318  -0.184   0.8542    
## guardianother    -0.232466   0.272599  -0.853   0.3945    
## schoolsupyes     -0.067007   0.149138  -0.449   0.6535    
## famsupyes         0.056941   0.105515   0.540   0.5898    
## paid_matyes      -0.226360   0.102643  -2.205   0.0282 *  
## activitiesyes    -0.053554   0.099456  -0.538   0.5906    
## nurseryyes       -0.137759   0.122912  -1.121   0.2633    
## higheryes         0.094016   0.294360   0.319   0.7496    
## internetyes       0.049053   0.140541   0.349   0.7273    
## romanticyes       0.001869   0.106038   0.018   0.9860    
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.8414 on 305 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.9401, Adjusted R-squared:  0.9344 
## F-statistic: 165.1 on 29 and 305 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

Vidljivo je kako nema značajnije razlike koeficjenta determinacije, pa
zbog prevencije overfittanja modela izbacujemo te podatke.

Pogledajmo postoji li možda veza preostalih ordinalnih varijabli s
ukupnom ocjenom iz matematike.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  uzmimo npr varijable traveltime, studytime, failures\_mat, famrel,
  Dalc, health
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ traveltime, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable traveltime"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ studytime, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable studytime"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ failures\_mat, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable failures\_mat"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ famrel, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable famrel"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ Dalc, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable Dalc"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-5.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ health, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Mathematic {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable health"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-28-6.pdf}

Iz gore navedenih box plotova, možemo uoćiti odnos kategorije
regresorske varijable nad varijablom G3\_mat. Vidljivo je npr. kako
osobe koje nikada nisu pale matematiku imaju bolje ocjene.

Ubacimo te varijable u linearni model te donesimo krajnji zaključak.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fit.multi}\FloatTok{.1} \OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_mat }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ G2\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ failures\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ studytime }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ famrel }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ Dalc }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ health , }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.mat)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.multi}\FloatTok{.1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_mat ~ G2_mat + failures_mat + studytime + famrel + 
##     Dalc + health, data = student_data.podrezano.mat)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -2.3120 -0.3567 -0.1007  0.6752  2.8571 
## 
## Coefficients:
##              Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  -0.18316    0.32496  -0.564 0.573375    
## G2_mat        0.98951    0.01483  66.716  < 2e-16 ***
## failures_mat  0.05492    0.07726   0.711 0.477649    
## studytime     0.01979    0.05519   0.359 0.720109    
## famrel        0.17978    0.05072   3.544 0.000451 ***
## Dalc         -0.03733    0.05055  -0.738 0.460817    
## health       -0.06441    0.03219  -2.001 0.046236 *  
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.8228 on 328 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.9384, Adjusted R-squared:  0.9373 
## F-statistic: 832.8 on 6 and 328 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

Iz priloženih testova vidljivo je da su varijable G2\_mat, health i
famrel statistički signifikantne za linearni model koji opisuje
varijablu G3\_mat.\\
Ali uzevši u obzir koeficjente determinacije ovog modela i modela samo s
varijablom G2\_mat vidimo kako nema prevelike razlike. Zaključujemo kako
je model s varijablom G2\_mat dovoljan i najbolji prediktor varijable
G3\_mat.

\hypertarget{predviux111anje-uspjeha-iz-portugalskog}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Predviđanje uspjeha iz
Portugalskog}}{Predviđanje uspjeha iz Portugalskog}}\label{predviux111anje-uspjeha-iz-portugalskog}}

Analogno radimo i za Portugalski jezik. Prvo izbacujemo učenike koji su
odustali od predmeta, a potom konstruiramo scatter plot i procjenjujemo
linearni model za metričke varijable absences\_por, G1\_por i G2\_por.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{student\_data.podrezano.por }\OtherTok{=} \FunctionTok{filter}\NormalTok{(student\_data, G3\_por }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{0}\NormalTok{ )}

\NormalTok{fit.abs\_por }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_por}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{absences\_por, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por) }

\NormalTok{fit.g1\_por }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_por}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{G1\_por, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por)  }

\NormalTok{fit.g2\_por }\OtherTok{=} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_por}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{G2\_por, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por) }

\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{absences\_por, student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por, }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Broj izostanaka"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{) }
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{absences\_por, fit.abs\_por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-30-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G1\_por, student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por, }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Ocjena na kraju prvog ciklusa"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G1\_por, fit.g1\_por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-30-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G2\_por, student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por, }\AttributeTok{xlab=}\StringTok{"Ocjena na kraju drugog ciklusa"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Ocjena na kraju godine"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(student\_data.podrezano.por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G2\_por, fit.g2\_por}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{fitted.values, }\AttributeTok{col=}\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-30-3.pdf}

Dobili smo slične rezultate kao i kod predviđanja ocjene iz matematike.

Provjerimo pretpostavke modela, odnosno pogledajmo dolaze li reziduali
iz normalne distribucije.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.1} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.abs\_por}
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.2} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.g1\_por}
\NormalTok{selected.model}\FloatTok{.3} \OtherTok{=}\NormalTok{ fit.g2\_por}

\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.1}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-5.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-6.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-7.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-8.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{qqnorm}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\FunctionTok{qqline}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(selected.model}\FloatTok{.3}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-9.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.abs\_por))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.abs_por)
## D = 0.066086, p-value = 0.0006002
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.g1\_por))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.g1_por)
## D = 0.076925, p-value = 2.1e-05
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(}\FunctionTok{rstandard}\NormalTok{(fit.g2\_por))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  rstandard(fit.g2_por)
## D = 0.22164, p-value < 2.2e-16
\end{verbatim}

Vidljivo je odstupanje od normalnosti, ali zbog velike količine podataka
zanemarujemo odstupanja.

Pogledajmo sada mjere prilagodbe modela podacima kako bi utvrdili koja
od metričkih varijabli je najbolji prediktor.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.abs\_por)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_por ~ absences_por, data = student_data.podrezano.por)
## 
## Residuals:
##      Min       1Q   Median       3Q      Max 
## -12.0966  -1.6940  -0.0966   1.9034   6.3060 
## 
## Coefficients:
##              Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  13.09661    0.16605  78.872  < 2e-16 ***
## absences_por -0.10064    0.02732  -3.684 0.000265 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 2.524 on 363 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.03603,    Adjusted R-squared:  0.03338 
## F-statistic: 13.57 on 1 and 363 DF,  p-value: 0.000265
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.g1\_por)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_por ~ G1_por, data = student_data.podrezano.por)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -9.8210 -0.6869  0.0449  0.7153  8.8383 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  2.16172    0.36192   5.973 5.56e-09 ***
## G1_por       0.86593    0.02906  29.793  < 2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 1.385 on 363 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.7098, Adjusted R-squared:  0.709 
## F-statistic: 887.7 on 1 and 363 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(fit.g2\_por)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_por ~ G2_por, data = student_data.podrezano.por)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -9.4351 -0.4143 -0.3308  0.6066  5.5649 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  0.64379    0.28101   2.291   0.0225 *  
## G2_por       0.97913    0.02235  43.802   <2e-16 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 1.025 on 363 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.8409, Adjusted R-squared:  0.8405 
## F-statistic:  1919 on 1 and 363 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

Svi modeli su ponovno značajni.

Kao i kod predviđanja ocjene iz Matematike, ocjena u drugom ciklusu
najbolji je prediktor ocjene na kraju godine. Zanimljivo je da G2\_por
objašnjava 84\% varijabilnosti izlazne varijable dok je G2\_mat
objašnjavala 93\%, odnosno da je G2\_mat bolji prediktor ocjene iz
Matematike na kraju godine, nego što je G2\_por ocjene iz Portugalskog
jezika na kraju godine.

Pokušamo li opet ubaciti preostale varijable u model, ne dobivamo
značajnije povećanje koeficjenta determinacije.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ traveltime, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Portugal lang. {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable traveltime"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ studytime, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Portugal lang. {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable studytime"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ failures\_por, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Portugal lang. {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable failures\_por"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ famrel, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por, }\AttributeTok{main =} \StringTok{"Portugal lang. {-} boxplot"}\NormalTok{, }\AttributeTok{ylab =} \StringTok{"G3\_mat"}\NormalTok{, }\AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Grupe varijable famrel"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-4.pdf}
Iz box plot dijagrama vidimo blagi porast ocjene porastom varijable
studytime i pad ocjene povećanjem broja pada predmeta. Ostali podaci
uglavnom imaju slične srednje vrijednosti.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(G3\_por }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{  G2\_por }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ age }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ traveltime }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ studytime }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ failures\_por }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ absences\_por }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ famrel , }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ student\_data.podrezano.por)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = G3_por ~ G2_por + age + traveltime + studytime + 
##     failures_por + absences_por + famrel, data = student_data.podrezano.por)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -9.0945 -0.4411 -0.2465  0.5871  5.3040 
## 
## Coefficients:
##              Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  -0.55974    0.84038  -0.666  0.50581    
## G2_por        0.96252    0.02434  39.545  < 2e-16 ***
## age           0.06501    0.04764   1.364  0.17330    
## traveltime    0.09618    0.07786   1.235  0.21753    
## studytime     0.04589    0.06621   0.693  0.48866    
## failures_por -0.32692    0.12135  -2.694  0.00739 ** 
## absences_por  0.00386    0.01146   0.337  0.73649    
## famrel        0.03197    0.05896   0.542  0.58796    
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 1.019 on 357 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.8455, Adjusted R-squared:  0.8425 
## F-statistic: 279.2 on 7 and 357 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

Iz priloženog vidljivo je da su varijable G2\_por i failures\_por
statistički signifikantne za linearni model koji opisuje G3\_por.
Također zbog ne velike razlike u koeficjenitma determinacije,
zaključujemo kako je G2\_por najbolji prediktor za G3\_por.

\hypertarget{kakav-je-utjecaj-vremena-uloux17eenog-u-savladavanje-gradiva-na-konaux10dnu-ocjenu}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Kakav je utjecaj vremena uloženog u
savladavanje gradiva na konačnu
ocjenu?}}{Kakav je utjecaj vremena uloženog u savladavanje gradiva na konačnu ocjenu?}}\label{kakav-je-utjecaj-vremena-uloux17eenog-u-savladavanje-gradiva-na-konaux10dnu-ocjenu}}

\hypertarget{studytime}{%
\subparagraph{\texorpdfstring{\textbf{Studytime}}{Studytime}}\label{studytime}}

Varijabla ``studytime'' predstavlja broj tjedno uloženih sati u
svladavanje gradiva. U nastavku provjeriti ćemo postoji li zavisnost
broja tjedno uloženih sati i uspjeha učenika.

Definirajmo novi stupac \textbf{tg}(totalGrade) - konačna ocjena koji će
predstavljati prosjek G3\_mat i G3\_por

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{totalGrade }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_mat }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ student\_data}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{G3\_por) }\SpecialCharTok{/}\DecValTok{2}
\NormalTok{data4 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ student\_data}
\NormalTok{data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ totalGrade}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{ovisnost-vremena-uloux17eenog-u-savladavanje-gradiva-o-konaux10dnoj-ocjeni}{%
\paragraph{\texorpdfstring{\textbf{Ovisnost vremena uloženog u
savladavanje gradiva o konačnoj ocjeni
}}{Ovisnost vremena uloženog u savladavanje gradiva o konačnoj ocjeni }}\label{ovisnost-vremena-uloux17eenog-u-savladavanje-gradiva-o-konaux10dnoj-ocjeni}}

Zanima nas koliko vrijeme uloženo u svladavanje gradiva utječe na
konačan uspjeh učenika, odnosno želimo provjeriti nezavisnost tih
varijabli. Ako uloženo vrijeme ima bitan utjecaj na uspjeh učenika, ima
smisla uložiti više vremena na svladavanje gradiva kako bi učenici
ostvarili bolji uspjeh u polaganju predmeta.

U nastavku ćemo prikazati boxplot kako bismo vidjeli kako uloženo
vrijeme utječe na konačan uspjeh.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-36-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{cor}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg, data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0.175217
\end{verbatim}

Vidljiv je porast prosjeka ocjene s obzirom na količinu sati provedenih
učeći. Vrijednost Pearsonovog koeficijenta korelacije, može se
zaključiti kako postoji mala korelacija (slaba veza) između navedenih
varijabli.

Pogledajmo kako su učenici raspoređeni po kategorijama varijable
studytime.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#Podjela po grupama}
\NormalTok{student\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(studytime) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{numberOfStudents=}\FunctionTok{n}\NormalTok{()}
\NormalTok{) }\OtherTok{{-}\textgreater{}}\NormalTok{ summary}

\NormalTok{summary}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 4 x 2
##   studytime numberOfStudents
##       <dbl>            <int>
## 1         1               98
## 2         2              185
## 3         3               60
## 4         4               27
\end{verbatim}

Kako bismo provjerili utjecaj varijable studytime na konačnu ocjenu
potrebno je provesti analizu varijanci ili \emph{ANOVU}.

Da bismo mogli koristiti \emph{ANOVA metodu}, potrebno je provjeriti
jesu li zadovoljeni osnovni uvjeti za ovaj test: \emph{normalna razdioba
podataka} i \emph{homogenost varijanci među populacijama}.

\hypertarget{provjera-normalnosti-varijable-studytime}{%
\paragraph{Provjera normalnosti varijable
studytime}\label{provjera-normalnosti-varijable-studytime}}

Koristimo Lillieforsovu inačicu KS testa.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  data4$tg
## D = 0.070651, p-value = 0.0001362
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg, }\AttributeTok{prob =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(}\FunctionTok{density}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg), }\AttributeTok{lwd =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \StringTok{\textquotesingle{}red\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-38-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}1\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  data4$tg[data4$studytime == "1"]
## D = 0.14246, p-value = 4.258e-05
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}1\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\AttributeTok{prob =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(}\FunctionTok{density}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}1\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\AttributeTok{lwd =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \StringTok{\textquotesingle{}red\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-38-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}2\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  data4$tg[data4$studytime == "2"]
## D = 0.073867, p-value = 0.01558
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}2\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\AttributeTok{prob =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(}\FunctionTok{density}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}2\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\AttributeTok{lwd =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \StringTok{\textquotesingle{}red\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-38-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}3\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  data4$tg[data4$studytime == "3"]
## D = 0.1259, p-value = 0.0191
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}3\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\AttributeTok{prob =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(}\FunctionTok{density}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}3\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\AttributeTok{lwd =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \StringTok{\textquotesingle{}red\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-38-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{lillie.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}4\textquotesingle{}}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Lilliefors (Kolmogorov-Smirnov) normality test
## 
## data:  data4$tg[data4$studytime == "4"]
## D = 0.10423, p-value = 0.6348
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{hist}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}4\textquotesingle{}}\NormalTok{], }\AttributeTok{prob =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{lines}\NormalTok{(}\FunctionTok{density}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}4\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\AttributeTok{lwd =} \DecValTok{2}\NormalTok{, }\AttributeTok{col =} \StringTok{\textquotesingle{}red\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-38-5.pdf}

Vidljivo je kako neke grupe odstupaju od normalnosti (grupa 1
ponajviše). Uzmimo u obzir robusnost ANOVE na mala odstupanja od
normalnosti te nastavimo dalje.

\hypertarget{testom-homogenosti-varijanci---bartlettov-test}{%
\paragraph{Testom homogenosti varijanci - Bartlettov
test}\label{testom-homogenosti-varijanci---bartlettov-test}}

Za provjeru homogenosti varijanci koristimo Bartlettov test, koji
potvrđuje homogenost ne odbacivanjem nulte hipoteze.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{bartlett.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Bartlett test of homogeneity of variances
## 
## data:  data4$tg by data4$studytime
## Bartlett's K-squared = 7.2742, df = 3, p-value = 0.06365
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{vec }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{var}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}1\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\FunctionTok{var}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}2\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\FunctionTok{var}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}3\textquotesingle{}}\NormalTok{]), }\FunctionTok{var}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg[data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime }\SpecialCharTok{==} \StringTok{\textquotesingle{}4\textquotesingle{}}\NormalTok{]))}

\NormalTok{vec}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 13.655691  8.718229  9.983828 12.923077
\end{verbatim}

Ne odbacujemo nultu hipotezu što znači da su varijance homogene.

\hypertarget{anova}{%
\paragraph{ANOVA}\label{anova}}

Uz zadovoljene uvjete sada možemo provesti ANOVA metodu za provjeru
postoji li razlika u srednjim vrijednostima grupa varijable studytime.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{a }\OtherTok{=} \FunctionTok{aov}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                  Df Sum Sq Mean Sq F value   Pr(>F)    
## data4$studytime   1    123  122.60   11.66 0.000711 ***
## Residuals       368   3871   10.52                     
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

ANOVA sugerira na postojanje razlike između grupa, što bi značilo da
možda neke grupe bolje ili lošije opisuju ovisnost varijable studytime i
ukupne ocjene od ostalih grupa.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{lr }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ studytime, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ data4)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(lr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = tg ~ studytime, data = data4)
## 
## Residuals:
##      Min       1Q   Median       3Q      Max 
## -10.8003  -1.9801   0.0199   2.1997   7.6997 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept)  10.1205     0.4404  22.981  < 2e-16 ***
## studytime     0.6798     0.1991   3.414 0.000711 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 3.243 on 368 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.0307, Adjusted R-squared:  0.02807 
## F-statistic: 11.66 on 1 and 368 DF,  p-value: 0.0007113
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{anova}\NormalTok{(lr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Analysis of Variance Table
## 
## Response: tg
##            Df Sum Sq Mean Sq F value    Pr(>F)    
## studytime   1  122.6 122.596  11.656 0.0007113 ***
## Residuals 368 3870.6  10.518                      
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

Linearni model također potvrđuje gore navedene zaključke. Studytime jest
statistički signifikantan u modelu koji opisuje ukupnu
ocjenu(\emph{tg}), ali na jako maloj razini.

\hypertarget{pogledajmo-joux161-kako-varijabla-spol-i-studytime-utjeux10du-na-ukupnu-ocjenu}{%
\paragraph{Pogledajmo još kako varijabla spol i studytime utječu na
ukupnu
ocjenu}\label{pogledajmo-joux161-kako-varijabla-spol-i-studytime-utjeux10du-na-ukupnu-ocjenu}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{i }\OtherTok{=} \FunctionTok{interaction}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{studytime, data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{sex)}
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ i)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{uspjeh_ucenika_finalVersion_files/figure-latex/unnamed-chunk-42-1.pdf}

Vidljiv je porast ukupne ocjene naspram varijable studytime, te kako
postoji razlika varijablama 4.F i 4.M. Na oko, rekli bismo kako je spol
beznačajan. Pogledajmo je li to uistinu tako koristeći
\emph{dvofaktorsku ANOVU}

\hypertarget{bartlettov-test-za-provjeru-jednakosti-varijanci-pojedinih-grupa}{%
\paragraph{Bartlettov test za provjeru jednakosti varijanci pojedinih
grupa}\label{bartlettov-test-za-provjeru-jednakosti-varijanci-pojedinih-grupa}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{bartlett.test}\NormalTok{(data4}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ i)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
##  Bartlett test of homogeneity of variances
## 
## data:  data4$tg by i
## Bartlett's K-squared = 13.126, df = 7, p-value = 0.0691
\end{verbatim}

Varijance su homogene.

\hypertarget{anova-1}{%
\paragraph{ANOVA}\label{anova-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{a }\OtherTok{=} \FunctionTok{aov}\NormalTok{(tg }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ studytime }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ sex, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ data4)}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                Df Sum Sq Mean Sq F value   Pr(>F)    
## studytime       1    123  122.60  11.637 0.000719 ***
## sex             1     11   11.44   1.086 0.298009    
## studytime:sex   1      3    3.29   0.312 0.576825    
## Residuals     366   3856   10.54                     
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

Rezultat govori kako je spol beznačajan u modelu i kako ne postoji
interakcija među varijablama studytime i sex, dok je varijabla studytime
značajna. Dakle naše početne pretpostavke bile su dobre.

\end{document}
